import type { Question } from "@/types/quiz"

export const quizData: Question[] = [
  {
    question:
      "Do hemodializy stosuje się cewniki jedno lub dwukanałowe wprowadzone do dużych naczyń żylnych. Zabezpieczenie cewników polega na:",
    options: [
      "zamknięciu jałowym korkiem kanału cewnika.",
      "założeniu jałowego opatrunku wokół wkłucia, wypełnieniu kanału cewnika heparyną i zamknięciu jałowym korkiem.",
      "założeniu opatrunku i zamknięciu cewnika.",
      "założeniu jałowego opatrunku i zamknięciu cewnika.",
    ],
    correctAnswer: 1,
  },
  {
    question: "Który związek jest antagonistą heparyny?",
    options: ["naloxon", "polstygmina", "siarczan protaminy", "siarczan magnezu"],
    correctAnswer: 2,
  },
  {
    question: "Wyjaśnij pojęcie premedykacji:",
    options: [
      "farmakologiczne przygotowanie chorego do znieczulenia i operacji",
      "farmakologiczne leczenie po zabiegu operacyjnym",
      "leczenie antybiotykami zgodnie z antybiogramem",
      "przygotowanie pacjenta do założenia stymulatora serca",
    ],
    correctAnswer: 0,
  },
  {
    question: "Celem premedykacji jest:",
    options: [
      "mniejszenie lęku chorego, uspokojenie chorego, spowodowanie niepamięci zdarzeń związanych z operacją",
      "ułatwienie wprowadzenia do znieczulenia, zmniejszenie zapotrzebowania na leki anestetyczne, zniesienie bólu przed operacją",
      "zmniejszenie wydzielania śliny i soku żołądkowego, alkalizacja soku żołądkowego",
      "wszystkie są prawidłowe",
    ],
    correctAnswer: 3,
  },
  {
    question: "Do oceny świadomości chorego używa się skali:",
    options: ["Guedela", "VAS", "ASA", "Glasgow"],
    correctAnswer: 3,
  },
  {
    question: "Fiolka zawiera 20 ml Kalium Chloratum o stężeniu 15% w 2 ml. Ile to jest?",
    options: ["6 mg", "60 mg", "300 mg", "3 g"],
    correctAnswer: 2,
  },
  {
    question: "Lekiem obniżającym ciśnienie krwi jest:",
    options: ["dopamina", "dobutamina", "levonor", "ebrantil"],
    correctAnswer: 3,
  },
  {
    question: "Celem analgezji z wyprzedzeniem jest:",
    options: [
      "poprawa jakości analgezji pooperacyjnej",
      "efekt nasenny",
      "efekt uspokajający",
      "zastąpienie premedykacji",
    ],
    correctAnswer: 0,
  },
  {
    question: "Reanimacja to:",
    options: [
      "zespół czynności, które doprowadziły do przywrócenia krążenia krwi i oddychania",
      "zespół czynności, które doprowadziły do powrotu krążenia, oddychania, czynności układu nerwowego, świadomości",
      "zespół czynności, które doprowadziły do powrotu krążenia",
      "B i C są prawidłowe",
    ],
    correctAnswer: 3,
  },
  {
    question: "Kardiowersja służy do leczenia:",
    options: [
      "migotania komór",
      "migotania i trzepotania przedsionków",
      "rozkojarzenia elektromagnetycznego (PEA)",
      "wszystkie prawidłowe",
    ],
    correctAnswer: 1,
  },
  {
    question: "Pierwszego w Polsce znieczulenia za pomocą eteru dokonano w:",
    options: ["1966", "1847", "1946", "1918"],
    correctAnswer: 1,
  },
  {
    question: "Zastawka Rubena w resuscytatorze jest zastawką:",
    options: ["objętościową", "przepływową", "zwrotną", "bezzwrotną"],
    correctAnswer: 3,
  },
  {
    question: "Klasyfikacja Mallamatiego służy do oceny:",
    options: [
      "kwalifikacji chorego do zabiegu operacyjnego",
      "drożności cewnika założonego do żyły podobojczykowej",
      "oceny drożności górnych dróg oddechowych",
      "oceny drożności dolnych dróg oddechowych",
    ],
    correctAnswer: 2,
  },
  {
    question: "Krem EMLA stosuje się do znieczulenia:",
    options: ["skóry", "podpajęczynówkowego", "zewnątrzoponowego", "doszpikowego"],
    correctAnswer: 0,
  },
  {
    question:
      "Wykonanie próby kalorycznej, będącej jednym z obowiązkowych badań odruchów pniowych u potencjalnych dawców narządowych polega na:",
    options: [
      "podaniu do przewodu nosowego 20 ml ciepłej wody i obserwacji reakcji gałek ocznych",
      "podaniu do przewodu słuchowego zewnętrznego 20 ml lodowatej wody i obserwacji reakcji gałek ocznych",
      "podaniu do przewodu słuchowego zewnętrznego 20 ml lodowatej wody i obserwacji reakcji odruchu wyprostnego kończyn dolnych",
      "podaniu do przewodu słuchowego zewnętrznego 20 ml lodowatej wody i obserwacji odruchu wymiotnego",
    ],
    correctAnswer: 1,
  },
  {
    question: "Jaką maksymalną ilość punktów wg. skali Aldrete'a może otrzymać pacjent opuszczający salę wybudzeń?",
    options: ["8 punktów", "10 punktów", "12 punktów", "15 punktów"],
    correctAnswer: 1,
  },
  {
    question: "Rurka Combitube to:",
    options: [
      "połączenie dwóch rurek, z których jedna nie ma otworu końcowego, lecz jest wyposażona w boczne otwory, przez które prowadzona jest wentylacja",
      "ustno-gardłowa",
      "maska krtaniowa",
      "rurka donosowa",
    ],
    correctAnswer: 0,
  },
  {
    question: "Która z wymienionych metod jest właściwa do określania natężenia bólu pooperacyjnego?",
    options: [
      "opisanie przez pacjenta bólu słowami",
      "zastosowanie skali analogowej (liniowej)",
      "zastosowanie skali punktowej (0-10)",
      "wszystkie powyższe",
    ],
    correctAnswer: 3,
  },
  {
    question: "Przeciwwskazania do znieczulenia przewodowego to:",
    options: [
      "brak zgody pacjenta",
      "wiek powyżej 60 lat",
      "spadek saturacji poniżej 90%",
      "wszystkie powyższe są prawidłowe",
    ],
    correctAnswer: 0,
  },
  {
    question: "Sekwencja RKO oddechów do uciśnięć klatki piersiowej u osoby dorosłej to:",
    options: ["15:2", "30:2", "15:1", "5:5"],
    correctAnswer: 1,
  },
  {
    question: "Znieczulenie całkowicie wziewne to:",
    options: [
      "VIMA (Volatile Induction and Maintenance Anaesthesia)",
      "SIMV (Synchronized Intermittent Mandatory Ventilation)",
      "TIVA (Total Intravenous Anaesthesia)",
      "PCV (Pressure Controlled Ventilation)",
    ],
    correctAnswer: 0,
  },
]
